[HuoQuan_1962_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HuoQuan_1962_China.jpg "fig:HuoQuan_1962_China.jpg")
**中国居民供应票证**，是[中华人民共和国中央](../Page/中华人民共和国中央政府.md "wikilink")、[地方两级政府在](../Page/中华人民共和国地方政府.md "wikilink")[计划经济体制下](../Page/计划经济体制.md "wikilink")，实行[全民供给体制时](../Page/中华人民共和国居民计划供给体制.md "wikilink")，面向[城镇居民所发行的商品购买](../Page/城镇居民.md "wikilink")[凭证](../Page/凭证.md "wikilink")。从形式上可以分为簿册和单独的[票证](../Page/票证.md "wikilink")。簿册主要是“居民粮食供应本”（主要购买[粮食](../Page/粮食.md "wikilink")、[食用油](../Page/食用油.md "wikilink")）。票证依据购买的商品内容，又可分为[粮票](../Page/主食.md "wikilink")、[副食品券](../Page/副食品.md "wikilink")、工业券。副食品券又细分为肉票、[油票](../Page/食用油.md "wikilink")、鸡蛋票、糖票等。工业券亦可细分为[布票](../Page/布票.md "wikilink")、煤票、肥皂票、自行车票等。而以粮票为主的票证，则完全进入[流通领域](../Page/流通.md "wikilink")，甚至具有了货币的功能\[1\]。

在[统购统销背景下](../Page/统购统销.md "wikilink")，城镇居民的个人生存完全依赖于这些簿册和票证。“物物皆凭证”\[2\]，有“命根子”之说，尤其是在发生[大饥荒的](../Page/三年困难时期.md "wikilink")1960年代初\[3\]。

## 发行、申领和使用

1953年[中央人民政府颁布](../Page/中央人民政府.md "wikilink")《关于粮食的计划收购和计划供应的命令》，逐步建立粮食等农产品的[统购统销政策](../Page/统购统销.md "wikilink")。1955年8月25日，[国务院下达](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")《[市镇粮食定量供应暂行办法](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2004-12/28/content_2388644.htm)》。9月5日，[粮食部以](../Page/中华人民共和国粮食部.md "wikilink")[命令形式发布暂行办法](../Page/命令.md "wikilink")。同年，地方政府开始实行这项制度\[4\]。此后，中国社会长期实行粮油凭票证供应制度。居民除在[国有粮店凭供应本购买基本口粮外](../Page/国有粮店.md "wikilink")，在[商店或](../Page/商店.md "wikilink")[饭店购买](../Page/餐馆.md "wikilink")[食品](../Page/食品.md "wikilink")、[商品时](../Page/商品.md "wikilink")，必须同时支付票证和[货币](../Page/货币.md "wikilink")\[5\]。

簿册和票证的发行，及粮食关系与[户籍制度紧密挂钩](../Page/中华人民共和国户籍制度.md "wikilink")。[公安部在](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")[人口](../Page/人口.md "wikilink")[统计中把由](../Page/统计.md "wikilink")[政府计划供粮城镇居民划为](../Page/中华人民共和国居民计划供给体制.md "wikilink")“[非农业户口](../Page/非农业户口.md "wikilink")”。城镇居民以[户为单位](../Page/户.md "wikilink")，依照粮食户口领取居民粮食供应本（粮食计划指标册），有称购粮本\[6\]、粮本\[7\]\[8\]或粮油本\[9\]，以[月份为期限](../Page/月份.md "wikilink")\[10\]在国有粮店购买粮食、[食用油](../Page/食用油.md "wikilink")。粮票获取的主要途经，由城镇居民凭居民粮食供应本到指定国有粮店兑换。另对体力劳动者有所[补贴](../Page/补贴.md "wikilink")\[11\]\[12\]。

[改革开放后](../Page/改革开放.md "wikilink")，商品供应逐渐充分，1985年，政府放开粮食价格管控。商品敞开供应后，进入1990年代\[13\]，凭票供应制度已名存实亡。当时，有地方居民使用粮食供应本，是为领取[肉食](../Page/肉类食品.md "wikilink")[补贴](../Page/補貼.md "wikilink")\[14\]\[15\]。1992年11月，粮票被废除\[16\]。2001年5月1日，《市镇居民粮食供应转移证明》取消，此前有关文件规定同时废止，但未正式取消居民粮食供应本，民众可保留也可不保留\[17\]。

## 粮票

1953年11月，北京发行“面粉购买证”，这是北京地区最早的粮票。之后，各级政府机构发行大量不同名称、数量、用途的粮票。1955年11月，全国开始正式发行粮票\[18\]。**粮票**为1955年～1993年间[中国政府在](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[计划经济体制下](../Page/计划经济.md "wikilink")，伴随粮食定量供应在流通领域面向普通民众发行的[粮食及](../Page/粮食.md "wikilink")[粮食制品](../Page/粮食制品.md "wikilink")[供应凭证](../Page/供应凭证.md "wikilink")。粮票按发行机构的不同，可分为全国粮票、军用粮票、地方粮票和划拨粮票四种。当时供应的粮食除了细粮（北方主要指[面粉](../Page/面粉.md "wikilink")，南方主要指[大米](../Page/大米.md "wikilink")）外，还有粗粮和[杂粮](../Page/杂粮.md "wikilink")，因此出现[鲜薯/白薯/薯面/山芋干票](../Page/番薯.md "wikilink")、[玉米票](../Page/玉米.md "wikilink")\[19\]、[土豆/马铃薯](../Page/马铃薯.md "wikilink")/[山药票等](../Page/山药.md "wikilink")\[20\]。

### 面值和时效

最初的粮票采用16[两制计量](../Page/两.md "wikilink")，1959年改为10两制计量，从1985年起改为[公斤制](../Page/公斤.md "wikilink")（公斤和[市斤并存](../Page/市斤.md "wikilink")、混用）。面额有壹钱（仅[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[南京市发行过](../Page/南京市.md "wikilink")）\[21\]、半两（很少）、壹两、贰两、伍两、壹斤、贰斤、拾斤，甚至百斤、千斤（很少，多为军用粮票或划拨粮票）的。有长期有效，年内有效，单月或双月有效\[22\]多种。

### 票面

粮票票面设计均采取线条装饰图案，粮食发行机关[印章均为方形](../Page/印章.md "wikilink")，每套票的票幅规格一样，粮票的上边一般有[齿孔](../Page/齿孔.md "wikilink")。1967年－1974年，粮票也充满[政治色彩](../Page/政治色彩.md "wikilink")，票面以“[革命圣地](../Page/革命圣地.md "wikilink")”、“[工农兵形象](../Page/工农兵.md "wikilink")”、[毛主席语录](../Page/毛主席语录.md "wikilink")（“必须把粮食抓紧”等）为装饰图案的主要表现内容。票幅最大的是1957年[粮食部发行的](../Page/中华人民共和国粮食部.md "wikilink")“军用定额支票”，四枚票幅一致，均为150毫米×67毫米，竟与[信封差不多大小](../Page/信封.md "wikilink")；而最小的则是[浙江省发行的](../Page/浙江省.md "wikilink")10市斤粮票，为8毫米×9毫米，只有[指甲盖大小](../Page/指甲盖.md "wikilink")。\[23\]

### 糧信

「糧食介紹信」簡稱「糧信」，與糧票有同等效力，只限在甲糧站到乙糧站一對一的區間範圍流通，取得和使用糧信都受到嚴格限制。\[24\]\[25\]

## 其它票证

[Spectators_in_front_of_a_large_sign_on_Nixon's_motorcade_route_in_China._-_NARA_-_194413.tif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spectators_in_front_of_a_large_sign_on_Nixon's_motorcade_route_in_China._-_NARA_-_194413.tif "fig:Spectators_in_front_of_a_large_sign_on_Nixon's_motorcade_route_in_China._-_NARA_-_194413.tif")，在路边迎接的民众，服装普遍为黑、灰、蓝、绿色\]\]
[XianPiao_1965_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:XianPiao_1965_China.jpg "fig:XianPiao_1965_China.jpg")
与粮食相同，其它生活用品同样长期处于匮乏状态。1960年，[中共中央决定减少民用棉布供应](../Page/中共中央.md "wikilink")。北京市居民全年定额4[尺](../Page/尺.md "wikilink")5[寸](../Page/寸.md "wikilink")。[三年困难时期结束后](../Page/三年困难时期.md "wikilink")，略为增加发行。1969年3月4日，中共中央发出通知，规定人均棉布定量为16尺1寸。即普通民众所说的一[丈五尺](../Page/丈.md "wikilink")\[26\]\[27\]（有说一丈五尺七寸\[28\]）布票。这次通知，使人均布票定额比上年增加7尺1寸。同时地方调剂用布，规定人均1尺，比上年增加5寸，民众买[蚊帐布减收布票](../Page/蚊帐.md "wikilink")。当年人均消费21尺6寸，比上年增加6尺\[29\]。城乡居民每年的定额仅够成年人制作一身衣服。普通民众对[服装以耐穿为目的](../Page/服装.md "wikilink")\[30\]，有“新三年，旧三年，缝缝补补又三年”之说\[31\]。同时服装款式少，颜色单一，以为[青](../Page/青色.md "wikilink")、[蓝](../Page/蓝色.md "wikilink")、[绿三色为主](../Page/绿色.md "wikilink")\[32\]。即使这样，普通民众\[33\]\[34\]仍可能因[贫困无力购买服装](../Page/贫困.md "wikilink")。

除布票外，针对[农民发放的农村购货券](../Page/中华人民共和国农民.md "wikilink")，有奖励布票、饲料票\[35\]之类。但这是[政府超额收购农产品后给予的奖励](../Page/统购统销.md "wikilink")，并非针对农业人口进行的普遍配给。城镇居民日常生活所使用的票证大体可分为，副食品劵和工业劵。有作者归纳总结为八类\[36\]，除粮票外，如下：

  - 食油类：食油票、香油票、杂油票、豆油票、菜油票、定额油票和补助油票等
      - [河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[镇平县发行](../Page/镇平县.md "wikilink")1965年的“伍分伍厘油票”，仅有几[滴油](../Page/滴.md "wikilink")\[37\]
  - 肉蛋类：有肉蛋票、牛肉票、羊肉票、猪肉票、鱼票、荤食票等，针对特殊人群则有产妇蛋票、婴儿糖票等，一般由地方发行
  - 副食类：通用的副食票、副食证，细分的花生票、粉条票、[食盐票](../Page/食盐.md "wikilink")、碱面票、酱油票、瓜子票、土豆/大葱/白菜（蔬菜）票等
      - [太原市曾发行过面值](../Page/太原市.md "wikilink")“1厘”的副食券，仅能换取一两颗糖球\[38\]
  - 工业品类：城市工业品购货券、纺织工业品购买证等
      - 家庭及个人[轻工业用品](../Page/轻工业.md "wikilink")：手表票、自行车票、缝纫机票、录音机票、大衣柜票等
  - 棉织品类：[布票](../Page/布票.md "wikilink")、鞋票、棉花票、民用线票、补助布票、奖售布票、计生布票、绒衣票、汗衫票、背心票、裤衩票、胶鞋票、棉鞋票等，发给产妇的“油布票”，可买三尺油布\[39\]
      - 部分地方发行的布票，最小面值仅有“1[市寸](../Page/市寸.md "wikilink")”，买缝衣线一度也收布票，一寸布票可买一小团\[40\]\[41\]。而[新疆甚至发行过](../Page/新疆.md "wikilink")“1厘米”布票\[42\]。
  - 日用杂品类：煤票、烟票、灯泡票、脸盆票、炉子票、烟筒票等
  - 生产资料类：饲料票、化肥票、柴油票、汽油票、煤油票、钢材票等

另外，各地发行的具有地方特色的票证，如[重庆的糯米票](../Page/重庆.md "wikilink")、[石家庄的白酒票](../Page/石家庄.md "wikilink")、[保定的花生改粉条票](../Page/保定.md "wikilink")、[天津的鱼票和鞋面票](../Page/天津.md "wikilink")、[景德镇的杂柴票](../Page/景德镇.md "wikilink")、[北京市的烟筒票和炉子票](../Page/北京市.md "wikilink")，以及地方商业机构为[节日和](../Page/节日.md "wikilink")[结婚发行的各种限时性票证等](../Page/结婚.md "wikilink")。

而中国境内的侨眷，可根据所持侨汇的多少，按照官方汇率换取“[侨汇券](../Page/侨汇券.md "wikilink")”，上面附有粮票、布票、棉票、副食品购买券、工业品购买券等各种票证，持有者可凭以上票证到当地的“华侨商店”换取部分生活必需品或紧俏高档商品\[43\]。

## 特殊货币

包括粮票在内，有些人会将这些票证在[黑市上买卖交易](../Page/黑市.md "wikilink")；当时票证买卖为部分[无业者的谋生手段](../Page/失业.md "wikilink")。这样的交易被称作“[投机倒把](../Page/投机.md "wikilink")”，是列入打击对象的。轻者[行政拘留](../Page/行政拘留.md "wikilink")、没收[非法所得](../Page/非法所得.md "wikilink")，重者判处[管制](../Page/管制.md "wikilink")、[劳动教养](../Page/劳动教养.md "wikilink")、[有期徒刑等](../Page/有期徒刑.md "wikilink")。20世纪60年代初，曾有人因为饥饿画粮票而被治罪\[44\]。

1993年取消粮票后，它虽然失去了使用价值，却被一些人用于[收藏](../Page/收藏.md "wikilink")，形成了一个不小的集粮票市场。一般的市价每枚5元到300元不等；辽宁省1955年发行的第一套粮票，2004年市价超过1500元。全国各地都成立了集粮票协会，民间还不定期出版《中华粮刊》、《粮票》等集藏刊物。\[45\]

## 参考文献

## 參見

  - [消費券](../Page/消費券.md "wikilink")
  - [配给制](../Page/配给制.md "wikilink")
  - [中华人民共和国居民计划供给体制](../Page/中华人民共和国居民计划供给体制.md "wikilink")

[Category:中国票券](../Category/中国票券.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国官方文件](../Category/中华人民共和国官方文件.md "wikilink")
[Category:中国计划经济](../Category/中国计划经济.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国城市史](../Category/中华人民共和国城市史.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.

5.
6.

7.

8.
9.

10.

11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.

18.
19. 原文作茹米票，可能是玉米的笔误。

20.

21. [“南京一钱”上扬子微拍啦！](http://www.yangtse.com/yangzijiancang/2015-01-23/424508.html)，扬子晚报

22.

23. [计划经济　吃饭穿衣都要票](http://e.chinacqsb.com/html/2009-09/25/content_27491.htm)
    ，重庆商报

24.

25.

26.
27.

28.

29.
30.
31.

32.
33.

34.
35.

36.

37. [一九六五年五分五厘油票
    打油用针管抽两滴（图）](http://js.ifeng.com/humanity/his/detail_2015_03/06/3625296_0.shtml)，凤凰网.扬州时报

38.
39. [北京市困难时期商品供应追记](http://history.sohu.com/20131217/n391930684_1.shtml)，搜狐.炎黄春秋

40.
41. [买布找零找回一市寸布票(组图)](http://news.sina.com.cn/c/2008-12-01/022116755676.shtml)，新浪.扬子晚报

42.
43.

44.

45.